<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pars 1 [ONB lat. 5969]</title>
        <author ref="#per-PePeMa">Petrus Peregrinus de Maricourt</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Pars 1 [ONB lat. 5969]</title>
          <date when="2022-04-13">April 13, 2022</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="O" n="cod-u8i00i">ONB lat. 5969</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 
          guidelines for a diplomatic edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2022-04-13" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>  
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#0" n="180-v"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="M8ag89-d1e60">
        <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e99">Pars 1 [ONB lat. 5969]</head>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e101">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e103">Caput 1</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e105" type="question-title">De operis intentione</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e108">
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e117">
          </p>
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e123">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e125">Caput 2</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e127" type="question-title">Qualis debeat esse huius operis artifex</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e130">

            <lb ed="#O" n="4"/>Quale debba essere l'artefice di quest'opera. Cap.lo 1.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e132">
            <lb ed="#O" n="5"/>Sappi essere bisogno che l'artefice di questa opera int¬
            <lb ed="#O" n="6"/>enda la natura delle cose, né sia ignorante dei moti
            <lb ed="#O" n="7"/>celesti, mà egli è mestieri, che esso sia industrioso, et
            <lb ed="#O" n="8"/>pratico à lavorare di sua mano, affine, che con la guida dell'
            <lb ed="#O" n="9"/>opera manuale dimostri gli effetti maravigliosi della
            <lb ed="#O" n="10"/>pietra calamitta: per ciò che con la industria sua
            <lb ed="#O" n="11"/>potra facilmente correggere gli errori, la qual cosa 
            <lb ed="#O" n="12"/>non potrebbe egli fare con le altre mathematiche, se
            <lb ed="#O" n="13"/>non sapesse lavorare di sua mano. Et veramente nelle 
            <lb ed="#O" n="14"/>occulte opere habbiamo gran bisogno dell'industria
            <lb ed="#O" n="15"/>manuale, et il più delle volte non possiamo fare
            <lb ed="#O" n="16"/>niente, che bene stia senza essa; et aviene che molte
            <lb ed="#O" n="17"/>cose stanno sotto la intelligenza della ragione, et
            <lb ed="#O" n="18"/>si comprendono con l'intelletto, le quali però non
            <lb ed="#O" n="19"/>si possono mettere in esq esequutione, ne compire
            <lb ed="#O" n="20"/>con le mani. Dalle cose dette ad un que è manifesto
            <lb ed="#O" n="21"/>quale debba essere l'artefice di questa opera.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e135">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e137">Caput 3</head>
            <!--Title missing?-->


          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e139">
            <pb ed="#O" n="181-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>Della cognitione della calamita. Cap.o 2.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e141">
            <lb ed="#O" n="2"/>Si conosce la calamita da quatro differenze, dal colore,
            <lb ed="#O" n="3"/>dall'essere tutta simile, et di una sorte nella sua
            <lb ed="#O" n="4"/>sostanza, dal Peso et dalla virtù. il colore suo
            <lb ed="#O" n="5"/>deve essere come di rugine di ferro, mescolato con
            <lb ed="#O" n="6"/>livido, overo di colore celeste, come apunto è il
            <lb ed="#O" n="7"/>ferro prima polito, et poi dall'aere machiato.
            <lb ed="#O" n="8"/>Tale sorte di calamità non vidi io gia mai senza
            <lb ed="#O" n="9"/>grande effetto. et nel più tale calamita si trova
            <lb ed="#O" n="10"/>nelle parti di Tramontana, come in Normandia, in
            <lb ed="#O" n="11"/>Piccardia, et in Fiandra, et è portata da Marinai
            <lb ed="#O" n="12"/>in tutte le parti del Mare.</p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e143">
            Deve essere anco questa
            <lb ed="#O" n="13"/>calamità simile in sostanza, per ciò che se ella ten¬
            <lb ed="#O" n="14"/>ira certe machie rosse, et certi fori, et buchi per entro
            <lb ed="#O" n="15"/>di lei, non è della elletta, et apena si trova si
            <lb ed="#O" n="16"/>trova calamita senza una certa quasi rogna.
            <lb ed="#O" n="17"/>il peso poi nasce della somiglianza delle sue parti
            <lb ed="#O" n="18"/>in sostanza, et per causa delle sue parti sottili si
            <lb ed="#O" n="19"/>fa più pesante, et più cara di pregio diviene.</p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e145">
            <lb ed="#O" n="20"/>La virtù sua si conosce dal tirare fortemente il
            <lb ed="#O" n="21"/>ferro, et dall'essere de gran peso, di che parleremo
            <lb ed="#O" n="22"/>più a basso se dunque tu troverai la calamita con
            <!--00000004.xml-->
            <pb ed="#O" n="181-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>queste differenze et conditioni, habbila cara.</p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e148">
            E dunque
            <lb ed="#O" n="2"/>chiaro da quali differenze, et conditioni si conosca la
            <lb ed="#O" n="3"/>calamita.</p>
        
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e151">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e153">Caput 4</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e155" type="question-title">De scientia inventionis partium lapidis</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e158">
            <lb ed="#O" n="4"/>Della scientia del trovar le parti della Calamita. Cap.o 3.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e160">
            <!--lb missing?-->
            Devi sapere, che la calamita tiene in sé simiglianza del
            <lb ed="#O" n="6"/>cielo, la prova di ciò narrerò io più abbasso, et si
            <lb ed="#O" n="7"/>può esperimentare dal cielo istesso. Et per ciò
            <lb ed="#O" n="8"/>essendo in cielo alcuni punti più nobili de gli
            <lb ed="#O" n="9"/>altri, perciò che la palla del cielo si volge sopra loro
            <lb ed="#O" n="10"/>come sopra assi, un de quali punti si chiama polo
            <lb ed="#O" n="11"/>Artico, overo di Tramontana, et l'altro Antarticho,
            <lb ed="#O" n="12"/>overo di ostro cosi nella calamita intendi al tutto
            <lb ed="#O" n="13"/>dui punti, l'uno di Tramontana, et l'altro di
            <lb ed="#O" n="14"/>ostro.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e162">
            <!--lb missing?-->
            Al ritrovare generalmente questi punti
            <lb ed="#O" n="15"/>tu potrai procedere con diversa ragione, et via;
            <lb ed="#O" n="16"/>La prima è tale sia fatto rotondo un pezzo di
            <lb ed="#O" n="17"/>calamita con l'artificio istesso che si fanno
            <lb ed="#O" n="18"/>rotondi li christalli, et le altre pietre, et fatto
            <lb ed="#O" n="19"/>questo pongasi uno ago ò altro ferro lungo à bilancia
            <lb ed="#O" n="20"/>sopra la calamita, et secondo la lunghezza del
            <lb ed="#O" n="21"/>ferro dell'ago segnisi la linea, che divida la calamita
            <!--00000005.xml-->
            <!--page break?-->
            <pb ed="#O" n="182-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>per lo mezo, dopo si punga l'ago overo il ferro in altro
            <lb ed="#O" n="2"/>sito sopra la calamita, et secondo quel sito segna
            <lb ed="#O" n="3"/>la medesima calamita con una linea, et se voi,
            <lb ed="#O" n="4"/>fa questo in più lochi, overo siti; Queste linee tutte
            <lb ed="#O" n="5"/>concorrono, et vanno à tocarsi in doi lochi, si come
            <lb ed="#O" n="6"/>fanno tutti i cerchi del Mondo, chiamati azimut, overo
            <lb ed="#O" n="7"/>verticali, che concorrono in due poli del Mondo opposti;
            <lb ed="#O" n="8"/>Hor sappi, che uno è meridionale, ò vero di ostro, et
            <lb ed="#O" n="9"/>l'altro di tramontana, la prova di ciò vedrai nel
            <lb ed="#O" n="10"/>seguente capo.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e165">
            <!--lb missing?-->
            L'altro modo di ritrovare questi punti
            <lb ed="#O" n="11"/>è migliore, cioè, che tu veda il loco nella calamita
            <lb ed="#O" n="12"/>fatta rotonda, come si è detto, nel qual luogo la punta
            <lb ed="#O" n="13"/>dell'ago, overo del ferro, stà meglio, et più forte 
            <lb ed="#O" n="14"/>attaccata; perciò che questo sara un loco de i punti,
            <lb ed="#O" n="15"/>ritrovato secondo il modo presente. Affine dunque,
            <lb ed="#O" n="16"/>che tu habbi un punto fermo nella calamita
            <lb ed="#O" n="17"/>rompe dell'ago, overo del ferro, un pezzetto, che sia
            <lb ed="#O" n="18"/>lungo la grossezza di due ungie, et ponilo sopra
            <lb ed="#O" n="19"/>il loco, dove col predetto modo è stato il punto
            <lb ed="#O" n="20"/>ritrovato; et se egli stara sopra la calamita à
            <lb ed="#O" n="21"/>perpendicolo, et dirito, senza dubio egli è il punto
            <lb ed="#O" n="22"/>ivi cercato. Se non movilo fin tanto, che stia à
            <lb ed="#O" n="23"/>perpendicolo diritto. Fatto questo segna ivi uno
            <!--00000006.xml-->
            <!--page break?-->
            <pb ed="#O" n="182-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>punto: et con modo simile nella parte contraria
            <lb ed="#O" n="2"/>della calamita ritrova il punto opposto. il che
            <lb ed="#O" n="3"/>se drittamente adoperarai, et la calamita sia in
            <lb ed="#O" n="4"/>sostanza simile, et eletta, quelli punti saranno come
            <lb ed="#O" n="5"/>popoli opposti nella palla del cielo; Qui va la pa figura.
          </p>
          
          <p>
            <lb ed="#O" type="fixed=197-v" n="1"/>
            <figure>
              <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/405,411,2469,2407/full/0/default.jpg"/>
              <ab type="figure-details">
                <seg type="figure-text">Ago ovor ferro polo di tram.a Azimuthi palla rotonda polo di ostro</seg>
                <seg type="figure-ideas"/>
                <seg type="transkribus-id">393493-15276707-region_1649868740039_139</seg>
              </ab>
              <figDesc/>
            </figure>
            <lb ed="#O" type="fixed=197-v" n="2"/>
            <figure>
              <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/2947,385,1928,2696/full/0/default.jpg"/>
              <ab type="figure-details">
                <seg type="figure-text">ago ovor ferro rosso polo di tram.a polo di ostro</seg>
                <seg type="figure-ideas"/>
                <seg type="transkribus-id">393493-15276707-region_1649868746788_146</seg>
              </ab>
              <figDesc/>
            </figure>
          </p>
          
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e169">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e171">Caput 5</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e173" type="question-title">De scientia inventionis polorum in lapide, quis eorum sit septemtrionalis et quis
            meridionalis</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e176">
            <lb ed="#O" type="fixed=182-v" n="6"/>Della scientia del ritrovare stiai Polli nella calamita
            <lb ed="#O" n="7"/>quale sia quello di Tramontana et quale di ostro. capo. 4.
          </p>
          
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e178">
            
            <lb ed="#O" n="8"/>Veduta l'arte di conoscere i poli generalmente: hora
            <lb ed="#O" n="9"/>à conoscere qual di loro sia quel di Tramontana
            <lb ed="#O" n="10"/>et quale quello di ostro, usa questo modo Piglia
          </p>
          
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e183">
            <lb ed="#O" n="11"/>un vaso rotonde di legno fatto, come uno cattino,
            <!--00000007.xml-->
            <pb ed="#O" n="183-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>et dentro ad esso poni la calamita, si fattamente, che
            <lb ed="#O" n="2"/>li due punti stiano egualmente distante dall'orlo
            <lb ed="#O" n="3"/>del Cattino; et da poi metti quel cattino con la cala¬
            <lb ed="#O" n="4"/>mita dentro un'altro maggiore catino di legno
            <lb ed="#O" n="5"/>pieno di aqua, et sia la calamita nel primo,
            <lb ed="#O" n="6"/>come il marinaro nella nave. Et il primo catino
            <lb ed="#O" n="7"/>sia nel secondo spatioso, et largo, come la nave
            <lb ed="#O" n="8"/>nel mare, che vadi ondeggiando; però sia largo
            <lb ed="#O" n="9"/>per cio che tocando il picolo catino gli orli del gran catino,
            <lb ed="#O" n="10"/>non sia impedito il motto naturale della calamita. 
            <lb ed="#O" n="11"/>Hor questa calamita cosi posta volgerà il suo
            <lb ed="#O" n="12"/>picolo catino fin tanto, che ella si fermi, la
            <lb ed="#O" n="13"/>parte settentrionale, ò di Tramontana, della
            <lb ed="#O" n="14"/>calamita al diritto della Tramontana vera del
            <lb ed="#O" n="15"/>cielo, et così anche la parte d'ostro della calamita,
            <lb ed="#O" n="16"/>verso la parte vera d'ostro del cielo. La qual
            <lb ed="#O" n="17"/>calamita se mille volte sara mossa, mille volte
            <lb ed="#O" n="18"/>ritorne à suo loco per cenno di dio et per forza
            <lb ed="#O" n="19"/>di natura, che le dona quella mille volte 
            <lb ed="#O" n="20"/> à suo loco possanza. le parti di Tramontana,
            <lb ed="#O" n="21"/>et di ostro, devono essere conosciute in cielo per
            <lb ed="#O" n="22"/>quelle che sono nella calamita, può che ciascuna parte
            <lb ed="#O" n="23"/>della calamita è al dirio della sua parte del cielo.
          
          </p>
          
          <!--I certianly missed something about the figures in the XML! Are the figures in a p? No ID to be found-->
          <p>
          <lb ed="#O" type="fixed=198-r" n="1"/>
          <figure>
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/461,3304,2126,2276/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">tramontana ostro</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">393493-15276707-region_1649868752624_153</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>

          <lb ed="#O" type="fixed=198-v" n="1"/>
          <figure>
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/2666,3279,1923,2263/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">tramontana ostro tramontana ostro</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">393493-15276707-region_1649868758249_160</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>

          <lb ed="#O" type="fixed=199-r" n="1"/>
          <figure>
            <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/519,874,2149,2560/full/0/default.jpg"/>
            <ab type="figure-details">
              <seg type="figure-text">tramontana ostro fragatolla C.ta ferro d'alla parte di tra¬ montana</seg>
              <seg type="figure-ideas"/>
              <seg type="transkribus-id">393493-15276708-region_1649868564919_92</seg>
            </ab>
            <figDesc/>
          </figure>
          </p>
          
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e186">
            <!--did I delete something or is this empty?-->
          </p>
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e189">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e191">Caput 6</head>
          <!--title missing?-->
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e193">
            <!--00000008.xml-->
            <pb ed="#O" n="183-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>In che modo la calamita tiri la calamita. Cap.o V.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e195">
            
            <lb ed="#O" n="2"/>Conosciuto qual sia nella calamita il polo di
            <lb ed="#O" n="3"/>Tramontana, et quale quello di ostro, i segna
            <lb ed="#O" n="4"/>li predetti  li predetti poli con qualche stabile segno, acciò
            <lb ed="#O" n="5"/>che tu possa conoscerli quando fara mestieri. Ma
            <lb ed="#O" n="6"/>se tu dapoi vuoi vedere in che maniera la calamita
            <lb ed="#O" n="7"/>tiri la calamita, piglia due pezzi di calamita
            <lb ed="#O" n="8"/>acconzi nel modo sudetto, et commodargli à questa
            <lb ed="#O" n="9"/>guisa, ponendone uno nel suo catino, che vadi on¬
            <lb ed="#O" n="10"/>deggiando, si come il marinaio nella nave, et gia
            <lb ed="#O" n="11"/>li punti saranno egualmente distanti dall'orizonte,
            <!--00000009.xml-->
            <pb ed="#O" n="184-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>et così dall'orlo del catino, che è tutto uno l'altra cala¬
            <lb ed="#O" n="2"/>mita tenirai in mano, et avicina la parte di Tramontana
            <lb ed="#O" n="3"/>della calamita, che tu ai in mano alla parte d'ostro, della
            <lb ed="#O" n="4"/>pietra che notaè nel catino, et nota, et vederai, che la parte
            <lb ed="#O" n="5"/>d'ostro, che nota nel catino seguitera la parte di Tram¬
            <lb ed="#O" n="6"/>ontana, che tiene in mano della calamita, quasi
            <lb ed="#O" n="7"/>volendo congiongersi con lei; Ma se per lo contrario
            <lb ed="#O" n="8"/>la parte di ostro, che tieni in mano, accosterai alla
            <lb ed="#O" n="9"/>parte di Tramontana, che nota nel catino
            <lb ed="#O" n="10"/>scorgerai avenire l'istesso effetto, cioe che la calamita
            <lb ed="#O" n="11"/>che nota seguira quella che aihai in mano.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e200">          
            Sappi
            <lb ed="#O" n="12"/>dunque per regola, che la parte di tramontana della
            <lb ed="#O" n="13"/>calamita, tira in una altra calamita la parte di
            <lb ed="#O" n="14"/>ostro, et quella di ostro la di tramontana. Se dunque
            <lb ed="#O" n="15"/>farai prova di approsimare la parte di tramontana
            <lb ed="#O" n="16"/>della pietra, che porti in mano, alla parte di tramo¬
            <lb ed="#O" n="17"/>ntana, che nel catino nota, vedrai che la caciara,
            <lb ed="#O" n="18"/>et la farà alluntanare da se; et se parimente congiun¬
            <lb ed="#O" n="19"/>gerai la parte di ostro alla parte di ostro di quelle
            <lb ed="#O" n="20"/>due calamite, accadera l'istesso accidente. Et cio aviene
            <lb ed="#O" n="21"/>per questa cagione, percioche la parte di tramontana
            <lb ed="#O" n="22"/>ama la parte di ostro, et la appetisce, segno dicio è
            <lb ed="#O" n="23"/>chiaro, che alla fine ello si congiongera con quella
            <!--00000010.xml-->
            <pb ed="#O" n="184-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>di ostro. Ma il contrario accade dell'altra parte di
            <lb ed="#O" n="2"/>ostro, la qual se sara accostata alla parte di ostro,
            <lb ed="#O" n="3"/>che nota nel catino, vedremo parimente che la
            <lb ed="#O" n="4"/>cacciera, et farà fuggire.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e202">
            Ma la opinione di alcuni
            <lb ed="#O" n="5"/>della parte dell'ostro della calamita verso quella
            <lb ed="#O" n="6"/>di tramontana si rifiuta, i quali dicono che se la
            <lb ed="#O" n="7"/>scamonea tira la colera per la simiglianza, che hà
            <lb ed="#O" n="8"/>con lei in sostanza, così anche la calamita tire¬
            <lb ed="#O" n="9"/>rebbe la calamita, che è falso, perciò che la calamita
            <lb ed="#O" n="10"/>tirerebbe più la calamita, che il ferro cosa che è
            <lb ed="#O" n="11"/>falsa come è manifesto per la esperienza;
            <!--00000011.xml-->
            
          </p>

          
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e205">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e207">Caput 7</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e209" type="question-title">Qualiter ferrum tactum cum magnete ad polos mundi vertatur</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e212">
            <pb ed="#O" n="185-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>Come il ferro toccato con la calamita si voltria i poli
            <lb ed="#O" n="2"/>del mondo. capitolo. VI.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e214">
            <lb ed="#O" n="3"/>Egli è manifesto a tutti gli esperimentati, che quando la calamita
            <lb ed="#O" n="4"/>tocchera l'ago overo il ferro lungo, et che questo ago sarà
            <lb ed="#O" n="5"/>messo sopra un legno leggiero, overo sopra una festuca, et
            <lb ed="#O" n="6"/>posta nell'acqua, una parte si moverà verso la stella
            <lb ed="#O" n="7"/>che si chiama de marinari, perciò che ella giace presso
            <lb ed="#O" n="8"/>il polo, essendo vero che non si muove alla stella sudeta
            <lb ed="#O" n="9"/>ma al pollo, la prova della qual cosa diremo nel suo
            <lb ed="#O" n="10"/>capo; et l'altra parte si movera, all'altra parte.
            <lb ed="#O" n="11"/>mà qual parte del ferro à qual parte del cielo si
            <lb ed="#O" n="12"/>volti di qui sarà chiaro: sappi, che quella parte del
            <lb ed="#O" n="13"/>ferro, che sara stata fregata alla parte della cala¬
            <lb ed="#O" n="14"/>mita di tramontana, si volgerà ad ostro; et per
            <lb ed="#O" n="15"/>lo contrario la parte del ferro fregato alla parte
            <lb ed="#O" n="16"/>dell'ostro della detta calamita si voltera à tram¬
            <lb ed="#O" n="17"/>ontana. et è cosa mirabile à chiunque non inten¬
            <lb ed="#O" n="18"/>nde la causa del motto del ferro, ma la esperientia
            <lb ed="#O" n="19"/>di questo proverà, che noi habbiamo detto il vero;
          </p>
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e222">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e224">Caput 8</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e226" type="question-title">Qualiter magnes ferrum attrahat</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e229">
            <lb ed="#O" n="20"/>Perche la calamita tiri il ferro. Cap.o VII.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e231">
            <lb ed="#O" n="21"/>Se tu vuoi secondo il naturale appetito della calamita
            <!--00000012.xml-->
            <pb ed="#O" n="185-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>tirare il ferro, che è posto sopra il legno à notare nell'
            <lb ed="#O" n="2"/>aqua mira la parte di tramontana del ferro, et accos¬
            <lb ed="#O" n="3"/>tagli la parte di ostro della calamita tu ti accorgerai,
            <lb ed="#O" n="4"/>che ella la seguita, overo simigliantamente, alla
            <lb ed="#O" n="5"/>parte di ostro del ferro porgi la parte di tramontana
            <lb ed="#O" n="6"/>della calamita, vederai, che ella senza regola et
            <lb ed="#O" n="7"/>resistenza la seguita. ché se per lo contrario porgerai
            <lb ed="#O" n="8"/>alla parte di tramontana della calamita, parera,
            <lb ed="#O" n="9"/>che ella saci il ferro, et da se lo allontani, fin tanto
            <lb ed="#O" n="10"/>che la parte di ostro del ferro si congiungera con essolei,
            <lb ed="#O" n="11"/>et l'istesso intendi della parte restante. Mà se
            <lb ed="#O" n="12"/>si fara violentia nelle parti si fattamente, che la
            <lb ed="#O" n="13"/>parte dell'ostro del ferro, la quale si osara toccata
            <lb ed="#O" n="14"/>con la parte di tramontana della pietra, si tocchi
            <lb ed="#O" n="15"/>con la parte dell'ostro della pietra: overo questa,
            <lb ed="#O" n="16"/>che si sara toccata con la parte dell'ostro, si congiunga
            <lb ed="#O" n="17"/>con la parte dell'ostro della pietra; la virtù
            <lb ed="#O" n="18"/>nel ferro osi alterera facilmente, et si fara
            <lb ed="#O" n="19"/>di tramontana quel, che prima era in lui di
            <lb ed="#O" n="20"/>ostro, et così per lo contrario; la causa di ciò la
            <lb ed="#O" n="21"/>ultima impressione dell'agente, che confonde, et con¬
            <lb ed="#O" n="22"/>la virtù del primo motore.
            <!--00000014.xml correct position in XML?-->          
          </p>
        </div>
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e234">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e236">Caput 9</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e238" type="question-title">Qualiter pars septemtrionalis meridiolanem attrahat et e converso</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e241">
            <pb ed="#O" n="186-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>Perché la parte di tramontana tira quella di
            <lb ed="#O" n="2"/>ostro et per lo contrario. capitolo. VIII.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e243">
            <lb ed="#O" n="3"/>Si come è detto la parte di tramontana della calamita
            <lb ed="#O" n="4"/>tira quella di ostro, et così per lo contrario,nel qual
            <lb ed="#O" n="5"/>tiramento la virtu piu forte della Calamita è à
            <lb ed="#O" n="6"/>gente, et la più debile et patiente. La cagione di
            <lb ed="#O" n="7"/>questo effetto stimo, che per questa via si faccia
            <lb ed="#O" n="8"/>percio che l'agente à intentione non solo di tirare à
            <lb ed="#O" n="9"/>se il patiente, et farselo simile, ma anche di unirsi
            <lb ed="#O" n="10"/>con lui, affine che dello agente et del patiente, si faccia
            <lb ed="#O" n="11"/>una cosa per natura. il che si puo esperimentare
            <lb ed="#O" n="12"/>in questa marevigliosa pietra permodo tale.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e248">
            Piglia
            <lb ed="#O" n="13"/>un pezzo di calamita, et segnala con A.D. et
            <lb ed="#O" n="14"/>sia lo A. la parte di tramontana, et il D. quella di
            <lb ed="#O" n="15"/>ostro; et questo pezzo dividi in dui pezzi talche
            <lb ed="#O" n="16"/>siano due pietre di una, che era prima era, et segnale,
            <lb ed="#O" n="17"/>in modo, che A.B. sia un pezzo, et C.D. l'altro. Da poi,
            <lb ed="#O" n="18"/>il pezzo che ha lo A. meti nell'aqua si, che notti, et
            <lb ed="#O" n="19"/>vedrai, che lo A. detto si volgerà à tramontana, come
            <lb ed="#O" n="20"/>prima faceva, percio che la rottura non leva le propri¬
            <lb ed="#O" n="21"/>età, et le forze alle parti della pietra, essendo la
            <lb ed="#O" n="22"/>pietra di sostanza uniforme, et simile; et così bisogna,
            <!--00000014.xml-->
            <pb ed="#O" n="186-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>che parimente la parte di questa pietra, che è nella rottura
            <lb ed="#O" n="2"/>in B. sia di ostro similmente dell'altro pezzo segnato C. D.
            <lb ed="#O" n="3"/>se nell'acqua sara messo, che noti, vedrai che la parte
            <lb ed="#O" n="4"/>verso il C sara di tramontana nella rottura, et
            <lb ed="#O" n="5"/>quella verso il D. sara di ostro. Adunque il primo
            <lb ed="#O" n="6"/>pezzo A. B. sia come l'agente, et il C. D. secondo come
            <lb ed="#O" n="7"/>il patiente, et così vedi, che le due parti delle
            <lb ed="#O" n="8"/>due pietre, le quali avanti la rottura erano in una
            <lb ed="#O" n="9"/>sola pietra continue, et doppo la rottura una si
            <lb ed="#O" n="10"/>trova essere di Tramontana et l'altra di ostro
            <lb ed="#O" n="11"/>che se un'altra volta le detti parti si appresseranno l'
            <lb ed="#O" n="12"/>una tirera l'altra fin tanto che si congiongano nel
            <lb ed="#O" n="13"/>ponto B. C. dove era la rottura per la qual cosa in¬ 
            <lb ed="#O" n="14"/>quanto all'appetitto naturale si farà un'corpo solo, 
            <lb ed="#O" n="15"/>come era prima avanti, che si rompesse: segno di
            <lb ed="#O" n="16"/>ciò è, che se si ritaccano insiema, et si riuniscono
            <lb ed="#O" n="17"/>ivi nella rottura faranno le operazioni istesse. L'
            <lb ed="#O" n="18"/>agente dunque si come tu vedi hà intentione di
            <lb ed="#O" n="19"/>unire à se il patiente suo, et cio si fà per la ragione
            <lb ed="#O" n="20"/>della simiglianza che è fra loro: Bisogna dunque
            <lb ed="#O" n="21"/>che quando il B. si congiunge col C. che questo
            <lb ed="#O" n="22"/>effetto nasca della virtù della attione con questo
            <lb ed="#O" n="23"/>ordine A. B. C. D. tal che B. et C. diventino uno punto
            <!--00000015.xml-->
            <pb ed="#O" n="187-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>perciòche in questa unione si mantiene, et si salva
            <lb ed="#O" n="2"/>una istessa et continua essenza della parte estremi
            <lb ed="#O" n="3"/>nella simiglianza che prima erano percio che l'A. è
            <lb ed="#O" n="4"/>di tramontana in tutta la linea intera, si come era
            <lb ed="#O" n="5"/>nella rotta, et parimente il D. di ostro, si come egli
            <lb ed="#O" n="6"/>era nel patiente rotto, cosi è anche nell'istesso unito, 
            <lb ed="#O" n="7"/>et si fa uno istesso con B. C. et il medesimo avviene
            <lb ed="#O" n="8"/>se l'A. si congunge col D. per modo che due linee si
            <lb ed="#O" n="9"/>facciano una mediante la virtù della sua attione secondo
            <lb ed="#O" n="10"/>questo ordine C. D. A. B, per modo che D. A si giungano et
            <lb ed="#O" n="11"/>tocchino in uno punto, alhora rimanera una cosa istessa
            <lb ed="#O" n="12"/>la essenza di quelle parte estreme, si come erano prima
            <lb ed="#O" n="13"/>è vanti che si unisero, percio che il punto A. sara di
            <lb ed="#O" n="14"/>tramontana, et il B. di ostro si come prima quando
            <lb ed="#O" n="15"/>erano rotti, et divisi.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e251">
            che se fusse altramente non
            <lb ed="#O" n="16"/>si salverebbe la istessa essenza, overo simiglianza delle
            <lb ed="#O" n="17"/>parti. Mira dunque, che se il C. di tramontana si cong¬
            <lb ed="#O" n="18"/>iungerà con l'A di tramontana, cio sara contra la 
            <lb ed="#O" n="19"/>verita della esperientia, che da quelle due linee si faccia
            <lb ed="#O" n="20"/>una linea secondo questo ordine B. A. C. D. tal che siano
            <lb ed="#O" n="21"/>in un punto A. C. uniti, percio che avvenira che il B. il
            <lb ed="#O" n="22"/>quale prima era di ostro si sara fatto di tramontana, et
            <lb ed="#O" n="23"/>il resto della linea, che è lo A. che prima era avanti
            <!--00000016.xml-->
            <pb ed="#O" n="187-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>che si unisse di tramontana, sara diventato di ostro, et cosi
            <lb ed="#O" n="2"/>ivi non ss mantenira una istessa essenza, et simiglianza
            <lb ed="#O" n="3"/>delle parti, percio che egli è mestieri, che quello, che è già
            <lb ed="#O" n="4"/>tramutato, et convertito di due in uno sia della istessa
            <lb ed="#O" n="5"/>spetia, et natura con l'agente, il che non sarebbe
            <lb ed="#O" n="6"/>così, se la natura eleggesse questa cosa imposibile
            <lb ed="#O" n="7"/>il medesimo inconveniente accaderebbe nei contrarij,
            <lb ed="#O" n="8"/>se congiungerai il B. di ostro col D. di ostro, tal che si
            <lb ed="#O" n="9"/>faccia una linea secondo questo ordine A. B. D.C. sì come è
            <lb ed="#O" n="10"/>manifesto à riguarda. La natura dunque intende
            <lb ed="#O" n="11"/>all'essere, et opera nel moto migliore che puo, però che
            <lb ed="#O" n="12"/>elegge il modo primo, et l'ordine dell'operatione,
            <lb ed="#O" n="13"/>nel qual meglio si salvi la istessa essenza, et simigli¬
            <lb ed="#O" n="14"/>anza, che nel secondo. Egli è manifesto dunque
            <lb ed="#O" n="15"/>da queste cose dette, come quello di ostro tiri quello di tramo—¬
            <lb ed="#O" n="16"/>ntana, et per lo contrario, et parimente come quello di
            <lb ed="#O" n="17"/>ostro il di ostro, et quello di tramontana il di tramontana
            <lb ed="#O" n="18"/>fugge per natura.
          </p>
            <p>
              <lb ed="#O" type="fixed=198-r" n="2"/>
              <figure>
                <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/2737,859,1953,1657/full/0/default.jpg"/>
                <ab type="figure-details">
                  <seg type="figure-text">naturale B C A D. 4 D 0 + C B A D natur nnn 0 + 0 4</seg>
                  <seg type="figure-ideas"/>
                  <seg type="transkribus-id">393493-15276708-region_1649868576679_100</seg>
                </ab>
                <figDesc/>
              </figure>

              <lb ed="#O" type="fixed=198-r" n="3"/>
              <figure>
                <graphic url="https://www.e-rara.ch/zut/i3f/v20/canvasshortid/2744,2531,2017,1683/full/0/default.jpg"/>
                <ab type="figure-details">
                  <seg type="figure-text">non naturale B C A D. non naturale 0 + + 0 D C B A non naturale + 0 0</seg>
                  <seg type="figure-ideas"/>
                  <seg type="transkribus-id">393493-15276708-region_1649868585430_108</seg>
                </ab>
                <figDesc/>
              </figure>
          </p>
        </div>

        
        <div xml:id="M8ag89-d1e60-Dd1e254">
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e256">Caput 10</head>
          <head xml:id="M8ag89-d1e60-Hd1e258" type="question-title">De inquisitione unde magnes virtutem naturalem, quam habet, recipiat</head>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e261"/>
          <!--something missing here?-->
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e263">
            <pb ed="#O" n="188-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>Della inquisitione, onde la calamita prenda la
            <lb ed="#O" n="2"/>virtù naturale, che hà. Capitolo IX.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e265">
            <lb ed="#O" n="3"/>Alcuni debili inquisitori delle cose naturali hanno stim¬
            <lb ed="#O" n="4"/>ato, che la virtu, della calamita, con la quale opera
            <lb ed="#O" n="5"/>nel ferro sia nei lochi minerali, nei quali essa cala¬
            <lb ed="#O" n="6"/>mita si trova. Per la qual cosa dicono, che quantunque
            <lb ed="#O" n="7"/>il ferro si mova ai Poli del mondo, et si rivolga
            <lb ed="#O" n="8"/>cio tuttavia non si fà senon percio che la minera della 
            <lb ed="#O" n="9"/>calamita è in quei tali siti collocata.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e271">
            Ma costoro
            <lb ed="#O" n="10"/>non sanno, che questa pietra si trova in diverse
            <lb ed="#O" n="11"/>parte del mondo, da che seguirebbe, che ella si
            <lb ed="#O" n="12"/>moverebbe anche à diversi luoghi del mondo, che
            <lb ed="#O" n="13"/>è falsisimo. Et di più non sanno, che il loco che
            <lb ed="#O" n="14"/>giace sotto i Poli sia inhabitabile, per causa che ivi
            <lb ed="#O" n="15"/>la mettà dell'anno sia giorno, et l'altra metà notte;
            <!--00000018.xml-->
            <pb ed="#O" n="188-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>onde egli è pazza cosa il pensare,che di la venga à noi
            <lb ed="#O" n="2"/>portata la calamita, massimamente volgendosi la
            <lb ed="#O" n="3"/>calamita overo il ferro tanto alla parte d'ostro quanto
            <lb ed="#O" n="4"/>à quella di tramontana, come è manifesto per le cose di
            <lb ed="#O" n="5"/>sopra di sopra dette. Egli dunque è da credere, che non
            <lb ed="#O" n="6"/>solamente dalla parte di ostro, ma di tramontana,
            <lb ed="#O" n="7"/>anchora entri la virtu nei poli della calamita, et
            <lb ed="#O" n="8"/>più che dali luoghi della minera; segno evidente dela
            <lb ed="#O" n="9"/>qual cosa è, che ovunque l'huomo si trova vede nel
            <lb ed="#O" n="10"/>cielo, farsi il moto di questa pietra secondo il sito
            <lb ed="#O" n="11"/>del suo cerchio merediano; et tutti li cerchi meridi¬
            <lb ed="#O" n="12"/>ani concorrono nei poli del mondo, la onde egli è
            <lb ed="#O" n="13"/>manifesto, che li poli della calamita ricevano la
            <lb ed="#O" n="14"/>virtù dalli poli del mondo: et da questo loco appa¬
            <lb ed="#O" n="15"/>re chiaro, che il ferro non si move alla stella marina¬
            <lb ed="#O" n="16"/>resca, conciò sia che i cerchi meridiani non concorano 
            <lb ed="#O" n="17"/>in quella stella, ma marinaesca nei polli del mondo; percio¬
            <lb ed="#O" n="18"/>che la stella marinaresca sempre si trova fuori del
            <lb ed="#O" n="19"/>cerchio meridiano di ciascuna cagione, se non due
            <lb ed="#O" n="20"/>volte nel compito rivolgimento del firmamento:
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e273">
            <lb ed="#O" n="21"/>Da queste cose dunque si fà di nuovo manifesto,
            <lb ed="#O" n="22"/>che da i poli dal cielo ricevono virtù i poli della
            <lb ed="#O" n="23"/>calamita. le altri parti della calamita, quoi
            <!--00000019.xml-->
            <pb ed="#O" n="189-r"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>meritamente stimare che ritengano la influenza dall'
            <lb ed="#O" n="2"/>altre parti del cielo, tal che si deve credere, che non
            <lb ed="#O" n="3"/>solamente i poli della calamita cosi ricevano la
            <lb ed="#O" n="4"/>virtù da i poli del mondo, ma tutta la calamita
            <lb ed="#O" n="5"/>da tutto il cielo prendere ancora la influenza. la
            <lb ed="#O" n="6"/>qual cosa tu ti puoi provare in modo tale.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e275">
            Sia
            <lb ed="#O" n="7"/>fatta rotonda la calamita, et in lei siano ritro¬
            <lb ed="#O" n="8"/>vati i Poli, et da poi accomoda la calamita sopra
            <lb ed="#O" n="9"/>Due stilli aguzzi, si fattamente, che à ciascuno polo
            <lb ed="#O" n="10"/>sia ficato leggiermente un stillo nel punto della
            <lb ed="#O" n="11"/>calamita tal, che essa senza difficulta sopra
            <lb ed="#O" n="12"/>loro si possa movere: fatto questo, prova, se le
            <lb ed="#O" n="13"/>parti della calamita pesano equalmente, volge¬
            <lb ed="#O" n="14"/>ndola sopra li stili predetti leggiermente, et cio
            <lb ed="#O" n="15"/>farai spesse volte, et in più hore del giorno con
            <lb ed="#O" n="16"/>segaze industria: fatto questo commoda la calamita
            <lb ed="#O" n="17"/>nel cercio meridiano sopra li due stili ficcati
            <lb ed="#O" n="18"/>nei Poli della calamita in modo che si movano
            <lb ed="#O" n="19"/>àguisa delle armille, tal che la elevatione de poli,
            <lb ed="#O" n="20"/>overo la depressione, sia secondo la elevatione et
            <lb ed="#O" n="21"/>de pressione de i poli del cielo nella regione,
            <lb ed="#O" n="22"/>nella quale sarai. che se al'hora la calamita si
            <lb ed="#O" n="23"/>moverà secondo il movimento del cielo, rallegrati,
            <!--00000020.xml-->
            <pb ed="#O" n="189-v"/>
            <lb ed="#O" n="1"/>d'havere conseguito un mirabile secreto: Ma se non
            <lb ed="#O" n="2"/>imputerai più tosto alla tua poca pratica che al
            <lb ed="#O" n="3"/>diffetto della natura. Hor in questo sito, overo
            <lb ed="#O" n="4"/>modo di ponere, stimo potersi osservare propriamente
            <lb ed="#O" n="5"/>le virtù di questa pietra, et negli altri siti del
            <lb ed="#O" n="6"/>cielo indebolirsi la sua virtù, et più tosto credo
            <lb ed="#O" n="7"/>ciecarsi, che conservarsi.
          </p>
          <p xml:id="M8ag89-d1e60-d1e277">
            Per questo instrumento
            <lb ed="#O" n="8"/>potrai far senza ogni horologio, perciò che per esso potrai
            <lb ed="#O" n="9"/>sapere l'ascendente in qualunque hora vorrai et
            <lb ed="#O" n="10"/>insieme tutte le altre parti del cielo, le quali
            <lb ed="#O" n="11"/>cercano gli Astrologhi.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>